\chapter{ИССЛЕДОВАНИЕ ЗНАМЕННЫХ ПЕСНОПЕНИЙ} \label{chapt1}

Название - Глава I. АНАЛИЗ СОСТОЯНИЯ ВОПРОСА И ПОСТАНОВКА ЗАДАЧ

ИССЛЕДОВАНИЙ.


???

\section{Особенности знаменных песнопений} \label{sect1_1}


Первые нотные книги знаменного распева были привезены в Киев греческими или славянскими певцами. Мелодия первых нотных книг изображалась особыми безлинейными нотами (см. рисунок 1) ("знаменами", "крюками"), которые ставились непосредственно над текстом песнопений без линейного стана. Каждая безлинейная нота знаменного роспева в первых рукописях указывала на продолжительность звука и на его высоту. В таком виде нотописание существовало около шести первых веков Русской церкви. [ссылка]

\begin{figure}[ht] 
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/krug1}
    \caption{Пример знаменной рукописи} 
    \label{img:krug1}  
\end{figure}

В первой половине XVII века знаменное (безлинейное) нотописание стало постепенно заменяться на линейное и во второй половине XVII века почти полностью вышло из общего употребления певцов Русской церкви, как более ясно указывающим на продолжительность и высоту звуков.[Из первой части «Круга»]

В знаменном пении имеются разные стилистические направления -- распевы. Основным и древнейшим является столповой распев, который построен по принципу осмогласия. Характерные особенности этого распева: простота, строгость, сдержанность, чистота. Самыми древними и лучшими образцами столпового распева считаются песнопения из книг «Ирмологий» и «Октоих» \textcolor{red}{[todo: добавить ссылку]}, которые на протяжении веков сохранили свою форму. Песнопения книг «Праздники», «Триодь», «Трезвоны» более сложны, со временем приобрели другие попевки и мелодические украшения.

Название «столповое пение» или «столповой роспев» происходит от литургического термина "столп" ---  восьмиседмичного \textcolor{red}{[todo: добавить определение]} периода --- круга смены восьми гласов. Другими словами, «столповое пение» есть синоним «осмогласного пения», т. е. пения, основанного на системе осмогласия и следующее гласовому столпу.  Система нотации, при помощи которой записывается столповое пение, называется «столповым знаменем» или «столповой нотацией».

[todo: 1.3 - может быть отсюда убрать?]
[todo: 1.4 - про попевки, может быть перенести туда]
Основная, характерная черта знаменного роспева – это построение напева какого-либо песнопения на системе \textit{\textbf{попевок}}. Попевка есть характерная для какого-нибудь из восьми гласов музыкальная фраза постоянного мелодического и графического (в нотации) состава. Мелодия целого песнопения состоит из комбинации нескольких попевок данного гласа.

Наряду со знаменным существовали особые протяженные и торжественные виды распева - кондакарное пение [todo:ссылка], демественный [todo:ссылка], путевой [todo:ссылка] и большой знаменный распевы [todo: ссылка]. 


\textcolor{red}{TODO: переписать раздел "история знаменных песнопений", смерджить с предыдущим тектом}

\textbf{История знаменных песнопений}

Древнейшие письменные певческие памятники русской церкви датируются 11-12 веками, что соответствует первому столетию существования русской церкви. Богослужебное пение русской церкви, с древнейших времен и до середины 17-го века (а у старообрядцев и до сих пор), записывалось посредством безлинейной (невматической) системы нотаций. 

Для передачи мелодической линии напева, певческие знаки пишутся без линий над словесным текстом. Они указывают голосоведение, относительную высоту и продолжительность отдельных тонов, а иногда и сам способ исполнения данного певческого знака. Абсолютная высота звука в данном случае не имеет того значения, что при инструментальной музыке, или при пении (одиночном или хоровом многоголосном), которое базируется на принципе инструментальной музыки (как,  например,  современное хоровое пение). Высота звука зависит от голосовых данных каждого певца, и потому не равняется по раз навсегда утвержденной высоте какого-либо тона. Здесь важна величина интервальных соотношений между звуками.  \cite{Gardner}


\section{Крюковая система} \label{sect1_2}

[todo: текст]

\subsection{Количество знамен} \label{subsect1_2_1}

Исследователи знаменной семиографии насчитывают до 500 знамен, причем замечают, что большинство из них вышло из употребления в настоящее время. В.М. Металлов в своей книге "Русская семиография" приводит около трехсот комбинаций знамен. \cite{Metallov_1912}

Л.Ф. Калашников насчитывает 142 знамени (различные видоизменения и сочетания одних и тех же знамен) \cite{Kalashnikov}. А в Азбуке С.В. Смоленского насчитывается 132 знамени. \cite{Smolenskyi_azbuka}


В.М. Металлов выделяет четыре основных знака, а именно: крюк, запятую, статью и крыж: от них происходят все остальные знамена [todo: добавить иллюстрацию]. Затем он выделяет еще двадцать девять самостоятельных знамен: стрелы всех видов, стопицы, переводки, чашки, скамейцы, подчашия, хамилы, пауки, дербицу, параклиты, палки, голубчики, сложития, ключи, челюстку, змийцы, рог, трубу, дуду, "два в челну", мечики, осоку, немку, фотизу и кулизмы.  

Согласно \cite{bib26} знамена определяют в большей степени длительность звуков, направление мелодии и характер звучания, а высоту звуков показывают особые дополнительные знаки, которые бывают "киноварными" (красными) и "тушевыми" (черными) - пометы и призн\'{а}ки. Знаменное пение основано на звукоряде, состоящем из 12-ти звуков и четырех "согласий". Первое (самое низкое) согласие называется простым, второе - мрачным, третье - светлым и четвертое - тресветлым. Каждое согласие образуют три звука, называемые степенями. Нижний звук в каждом согласии называется первой степенью, средний - второй и верхний - третьей. Для всех двенадцати звуков существует только шесть названий: "ут", "ре", "ми", "фа", "соль", "ля". Первые три названия даны звукам простого и мрачного согласий, а вторые три - звукам светлого и тресветлого согласий. Таким образом, полный звукоряд получается такой: ут, ре, ми, ут, ре, ми, фа, соль, ля, фа, соль, ля. Современная запись нот показана на \ref{img:sovr_not_zapis}. [добавить ссылку]


\begin{figure} [ht] 
  \centering
  \includegraphics{images/sovr_not_zapis}
  \caption{Современная запись нот} 
  \label{img:sovr_not_zapis}  
\end{figure}

Знамена бывают "единостепенными" и "многостепенными": первые изображают один звук, вторые --- несколько звуков. Самый верхний звук знамени определяется соответствующей пометой, которая пишется с левой стороны знамени. Независимо от количества звуков и направления мелодии, помечается только верхний звук: остальные подразумеваются. Исключения установлены особыми правилами. [добавить ссылку]
[todo: как это учитывается в исследованиях?]

Тушевые (черные) пометы или признаки, как их называют в отличие от киноварных, приставляются к самым знаменам в виде тонких черточек с правой или с левой стороны, в зависимости от рисунка данного знамени.

Первая степень тушевыми признаками не отмечается, а имеет только красные пометы. Некоторые знамена вообще не имеют никаких помет: высота звука таких знамен зависит \textcolor{red}{(как именно?)} от знамен, следующих непосредственно за ними. [добавить ссылку]


Киноварные пометы имеют вид букв славянского алфавита, соответствующих названиям помет. Киноварные пометы, относящиеся к высоте степеней согласий, получили название степенных помет. Звуки простого согласия помечаются буквами  \irmologion{гн}("гораздо низко"), \irmologion{н} ("низко"), \irmologion{ц} ("цата"). В отличие от первой и второй степеней мрачного согласия, звуки которых обозначаются теми же буквами, в простом согласии к ним добавляется небольшой крестик \irmologion{х} - крыж - с наклоном вправо. Соответственно, названия помет:\irmologion{хгн}  "гораздо низко с крыжом" и \irmologion{хн} "низко с крыжом". Звук третьей степени мрачного согласия изображается буквой \irmologion{с} ("средне", сокращенно в виде точки -\irmologion{.} ). Звуки степеней светлого и тресветлого согласий изображаются буквами:  \irmologion{м} ("мрачно"),\irmologion{п}  ("повыше"), \irmologion{в} ("высоко"). В тресветлом согласии над ними ставятся точки ("хохлы"): \.{\irmologion{м}} ("мрачно с хохлом"), \.{\irmologion{п}} ("повыше с хохлом"), \.{\irmologion{в}}  ("высоко с хохлом"). Первый звук тресветлого согласия обозначается пометой  ("гораздо высоко"). Названия помет представлены на \ref{img:name_of_pomets}

Пометы, поясняющие характер исполнения, называются указательными:  \irmologion{---}  - тихая, \irmologion{ъ} - борзая, \irmologion{у} - ударка, \irmologion{р} - равно, \irmologion{"} - качка, купная, кавычки, \irmologion{ло} - ломка, \irmologion{з} - закидка, или зевок \cite{bib26}.


\begin{figure} [ht] 
  \centering
  \includegraphics{images/names_of_pomets}
  \caption{Названия помет} 
  \label{img:name_of_pomets}  
\end{figure}

\subsection{Длительность знамен и ритм} \label{subsect1_2_2}

Несмотря на то, что в знаменном пении нельзя с математической точностью определить темп, высоту звука и громкость звука, выделяют четыре формы длительности звука:

\begin{itemize}
    \item большая (соответствует целой ноте)
    \item средняя (половинной)
    \item малая (четверть ноты)
    \item одна восьмая (редко встречается)
\end{itemize}
 
 Основными знаменами изображаются только большая и средняя длительности: прочие определяются дополнительными знаками. Сюда же относятся и промежуточные длительности, не подходящие под упомянутые формы. 

Длительность звука не может быть точно передана современными квадратными нотами, а переводится только приблизительно.  \cite{bib26}.

В данной работе ритм и длительность знаменных песнопений при переводе отображается с помощью нотного шрифта, в котором каждой ноте дан в соответствие определенный символ.

\section{Осмогласие и система попевок} \label{sect1_3}

Музыкальные песнопения Древней Руси были объединены в единую систему, которая оформляла богослужение по единой повторяющейся схеме и называлась "Осмогласие". Схема состояла из 8 частей (гласов), каждая из которых исполнялась в течение недели. Каждый глас имел свои особенности, в том числе с точки зрения музыкального лада. 


\subsection{Особенности Осмогласия} \label{sect1_3_1}  

Для данной работы были выделены следующие особенности осмогласия \cite{bib26}:

1) Знаменные распевы (мелодии) могут изменяться в зависимости от того, в каком Гласе они встретились. Знамена, составляющие такие распевы, называются "переменными". Поэтому в теоретических руководствах и песенных сборниках часто есть указание на определенный Глас, чтобы распевщик всегда знал как необходимо исполнять песнопение.

2) Каждый Глас может иметь присущие только ему, попевки и законы их сочетания

3) Глас имеет в богослужении и временн\'{o}е – календарное значение.

4) По количеству попевок, по сложности и употребляемости в богослужении гласы не равнозначны.

5) Помимо попевок, присущих только данному гласу, имеются общие попевки, как для всех гласов, так и для нескольких отдельных.

6) Гласы обозначаются славянскими цифрами: \"{\irmologion{а}} (1-ый), \"{\irmologion{в}} (2-ый),  \"{\irmologion{г}} (3-ый),  \"{\irmologion{д}} (4-ый),  \"{\irmologion{е}} (5-ый),  \"{\irmologion{s}} (6-ый),  \"{\irmologion{з}} (7-ый), \"{\irmologion{и}} (8-ый).
 
 
7) Построение песнопений на основе попевок
 
  \textcolor{red}{TODO: какие есть современные исследования осмогласия}
  
  ОСМОГЛАСИЕ КАК ИНТОНАЦИОННАЯ СИСТЕМА СОВРЕМЕННОГО ПРАВОСЛАВНОГО БОГОСЛУЖЕНИЯ
  
  Гласовая организация певческих стилей старообрядческой службы
  
 $ http://www.ceninauku.ru/page_16678.htm$
  
  http://www.dissercat.com/content/glasovaya-organizatsiya-pevcheskikh-stilei-staroobryadcheskoi-sluzhby
  
  
  \textcolor{red}{TODO: составить схему}
  
 
 \subsection{Особенности системы попевок} \label{sect1_3_2}  
 \label{Система попевок}
 
 \begin{enumerate}
     \item Попевки не имеют автора
     \item Каждая попевка имеет определенный смысл
     \item Распевщик в древности не сочинял новых мелодий, а, зная значение и попевок и их сочетаний, распевал ими тот или иной текст. [todo: добавить ссылку]
 \end{enumerate}

 
 В древности изучение пения состояло из запоминания всего фонда попевок. В настоящее время знание попевок практически утрачено. Изучая напев и разбивая его на отдельные звуки изучаются наиболее часто встречающиеся попевки \cite{bib7}.
 
 \textcolor{red}{TODO: систематизация попевок - какие ученые этим занимались, какое современное положение дел}
 
 


[todo: как осмогласие отражено в нашей системе]

В автоматизированной системе автоматизированной расшифровке эти особенности учитываются следующим образом:
1) Сохранение гласовой принадлежности песнопения
2) Сохранение признака "переменности знамени"
3) Сохранение разных вариантов перевода знамени в зависимости от гласа
4) Хранение попевок в системе
5) Сохранение гласовой принадлежности попевок


\section{Типы столповой нотации} \label{Типы нотаций} 

\textcolor{red}{TODO: почему нет других типов, какие еще существуют?}
 
Известны различные типы знаменного распева и соответствующие им типы знамён — кондакарный, столповой, демественный, путевой. (из википедии)

При изучении столповой нотации можно различить три ее типа. Это различие основывается на способе обозначения относительной высоты звуков. 

\begin{enumerate}
\item Тип столповой нотации, где относительная высота звуков, указываемых певческими знаками, определяется двойным способом - «киноварными пометами» (красный цвет) и особыми признаками при певческом знаке (черный цвет).

Киноварные пометы - буква при знамени, является первой буквой слова, определяющего высоту звука:
\begin{itemize}
    \item \irmologion{г} --- «гораздо низко»
    \item \irmologion{н} --- «низко»
    \item \irmologion{с} --- «средним гласом»
    \item \irmologion{м} --- «мрачно»
    \item \irmologion{п} --- «повыше»
    \item \irmologion{в} --- «высоко»
\end{itemize}

 Призн\'{а}к при певческом знаке - отметка в виде точки, или черточки при певческом знаке, или на нем. 
 
 Этот тип столповой нотации обозначается условно в таблице на Рис.  \ref{img:using_notation} буквой А.  Он служит исходным при изучении более древних типов столповой нотации и возник после 1668 года из столповой нотации типа В. Этот тип столповой нотации до сих пор находится в практическом применении у старообрядцев.

\item Тип столповой нотации, в котором относительная высота звуков, указываемых певческим знаком,  указывается как и в типе А, «киноварными пометами»,  но не имеется при певческих знаках никаких призн\'{а}ков. Этот тип столповой нотации обозначается условно латинской буквой В. Возник он в первой половине 17-го века.  

\item Тип столповой нотации без какого-то ни было указания на относительную высоту певческих знаков. Этот тип условно обозначается как столповая нотация типа С (латинского алфавита), также называется «безпометной нотацией». 

\item Линейная нотация. Появилась в середине XVII в., стала быстро входить в употребление вместо безлинейной (столповой, путевой, демественной) нотации. Этой системе характерны нотные головки с квадратной формой и голосовым ключом ут (до), фа или соль \cite{Gardner}.

\end{enumerate}


\textbf{Типы столповой нотации \cite{Gardner}:}

A. Знамена + «киноварные пометы» (определяют высоту) + признаки

B. Знамена + «киноварные пометы»

C. Беспометная нотация 


\begin{figure}[h] 
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{images/using_notation}
  \caption{Употребление в практике различных систем певческих нотаций} 
  \label{img:using_notation}  
\end{figure}


\section{Типы певческих книг} \label{Типы певческих книг} 

\subsection{Крюковые рукописи} \label{Крюковые рукописи}

Песнопения, записанные знаменной нотацией, собирались в отдельные сборники. Их количество и состав изменялся и дополнялся.
Основными певческими книгами, представляющими в полном своем составе «весь круг» церковного пения, являются: ирмологий, октоих, обиход, праздники, трезвоны, триодь. 

\begin{enumerate}
\item Ирмологий (\irmologion{Ирмолой}) --- заключает в себе полный круг ирмосов на весь год. Ирмос – это песнопение, стоящее в начале каждой песни канона. Ирмосы сгруппированы по гласам. Таким образом, ирмологий состоит из восьми частей, и каждая часть, в свою очередь, делится на девять разделов по числу песен канона. 
\item Октоих (\irmologion{Октай}) --- собрание воскресных и дневных песнопений, зависящих непосредственно от гласа недели. По числу гласов октай разделен на восемь частей. В конце книги помещаются 11 Евангельских стихир.
\item Обиход (\irmologion{Обиход}) --- сборник песнопений на литургии и всенощном бдении за весь год.
\item Праздники (Праздники) – собрание стихир двунадесятых праздников.
\item Трезвоны (\irmologion{Трезвонъ}) --- собрание стихир на малые и великие праздники (кроме двунадесятых) по минее \textcolor{red}{todo: дать определение} на весь год. Содержание трезвонов имеет разный состав в зависимости от места их написания, т.к. местные праздники в разных частях Руси были разные. Существует краткая и более полная, разделенная на два тома, редакция трезвонов.
\item Триодь (\irmologion{Трiwдь}) --- содержит песнопения всех недель (воскресных дней) триодного периода (Постная и Цветная триодь). Это период молитвословий, зависящих от праздника Пасхи. Он начинается приготовлением к Великому посту и оканчивается первой неделей после Пятидесятницы (недели всех святых)
\end{enumerate}

\textcolor{red}{Todo: Добавить схему-рисунок что по году - что в какое время поется}

\subsection{Азбуки} \label{Азбуки} 

К историческим источникам, тесно связанным с изучением безлинейных нотаций, но, не относящимся к богослужебным книгам, относятся учебные рукописи по безлинейным нотациям --- «Азбуки», которые появились в конце XV-го - начале XVI-го века и  обычно находились в начале (реже в конце) богослужебных певческих книг. Они имеют вид каталогов певческих знаков, с начертанием самих знаков и с их названиями, но без каких бы то ни было объяснений и без руководства к чтению и употреблению приведенных знаков. Позднее, в XVII-м веке появляются скудные, неточные и иногда двусмысленные толкования знаков --- описания, как тот или иной знак исполняется. В середине и особенно во второй половине XVII-го века появляются уже настоящие учебники нотаций, снабженные многочисленными примерами из разных песнопений.


\subsection{Двоезнаменники} \label{Двоезнаменники} 

 \textcolor{red}{TODO: добавить определение двоезнаменников}

Двоезнаменник (двознаменник, двузнаменник) - особый вид древнерусских муз. рукописей с параллельным изложением мелодии в двух нотных системах - знаменной и пятилинейной. Существовали двух родов: учебные пособия типа "Азбук" и певческие сборники, содержавшие традиционные циклы культовых песнопений (Ирмологии, Октоихи, Праздники и т.д.). Появились в последней четверти 17 века, когда осуществлялся переход от знаменного письма к пятилинейной нотации, и служили главным образом для того, чтобы облегчить певцам овладение новой системой музыкальной письменности.  [Словарь Ушакова]

Известны двознаменники следующих видов:
\begin{itemize}
\item знаменно-нотолинейные;
\item знаменно-демественные;
\item казанско-демественные.
\end{itemize}

Наиболее распространены двознаменники знаменно-нотолинейные. Однако двознаменных рукописей насчитывается в лучшем случае несколько десятков, другие виды двознаменников представлены единичными экземплярами.

Можно встретить двознаменники, в которых нотолинейная строка находится над знаменной и наоборот --- под ней. Оба положения строк встречаются примерно одинаково часто. Текст подписывается только один раз, под строкой, расположенной снизу.  Западноевропейской музыкальной системе известно применение ключевых знаков, они выставляются и на нотном стане двознаменников. 



\textcolor{red}{TODO: http://math.nsc.ru/AP/znamena/Publish/L3.pdf - мб повторить их исследование}

 \textcolor{red}{TODO: добавить картинку двоезнаменника}


\section{Возможность расшифровки } \label{sect1_5}

 \textcolor{red}{TODO: расширить ссылочный аппарат}

Ведущие исследователи знаменного пения XX века считают, что использование пятилинейной нотации применительно к знаменному пению возможно. Исходя из практического опыта, они твердо поддерживают точку зрения ученых прошлого века --- Д. Разумовского, И. Вознесенского, Н. М. Потулова и других --- о том, что пятилинейная нотация достаточно точно передает знаменный распев и что Синодальные сборники знаменного пения изданий 1772-1917 годов «сохранили нам в чистоте наше древнейшее церковное пение» (Н. Потулов). Утверждения, что только крюковая нотация способна передать знаменное пение, считаются принципиально неверными, а освоение крюковой нотации для свободного пения довольно трудоемко.

 \textcolor{red}{TODO: проконсультироваться по поводу современного состояния дел}

Б. Кутузов в \cite{Kutuzov_Vozr} отмечает, что, по сравнению с западной зарубежной наукой, изучение знаменного пения в рамках отечественной музыкальной медиевистики, не систематизировано, предоставлено инициативе отдельных исследователей-энтузиастов, усилия которых разобщены и не получают должной оценки. Б. Кутузов связывается это в первую очередь с тем, что до середины 1980 годов в СССР не приветствовалить научные труды религиозной тематики.

В Западной культуре существуют аналогичные исследования древних музыкальных рукописей. В настоящее время на Западе действуют около десятка институтов византийской музыки и благодаря проводящимся там исследованиям найден ключ к расшифровке невменных рукописей византийского богослужебного пения начиная уже с XIII века. 

http://www.wseas.us/e-library/conferences/2011/Iasi/EDUTE/EDUTE-06.pdf

В то время ключа к расшифровке так называемого беспометного знамени российским ученым-медиевистам в настоящее время не известен, в результате чего огромное рукописное наследие русского знаменного пения с XI по XVII век еще не прочитано и остается вне научного оборота. Расшифровка беспометного знамени имеет также большой практический интерес, так как позволит дать более четкое представление о эпохе, во времена которой было создано \cite{Kutuzov_Vozr}.

\textcolor{red}{TODO: добавить ссылки, расширить}


\section{Методы исследования знаменных песнопений} \label{Methods_research}

\subsection{Подходы к расшифровке певческих нотаций} \label{Подходы к расшифровке певческих нотаций}

Расшифровка древнейших форм этой нотации, до конца 16-го века, относится к исследовательским задачам. Но что касается этой нотации в 17-м веке, то ее расшифровка и координирование с современной, общеупотребительной нотной системой, считается некоторыми исследователями как задача, не представляющая особенных затруднений [TODO: перечислить исследователей]. В то же время другие исследователи ставят под сомнения простоту рассшифровки [TODO: перечислить исследователей]. Наука о столповой нотации (отдел русской симиографии) и о столповом пении (знаменном роспеве) является важным отделом в системе русского литургического музыковедения. Рукописи, датируемые 16 веком и ранее, можно расшифровывать уже с меньшей уверенностью \cite{Gardner}.


\textcolor{red}{TODO: переформулировать}

При исследовании древних безлинейных певческих нотаций, в частности, древнерусской столповой нотации, применяется два метода: ретроспективный и метод и прогрессивный. Сущность \textit{ретроспективного метода} заключается в том, что исследование исходит от наиболее поздних, хорошо известных и потому легко расшифровываемых форм безлинейной нотации. От этих, легко расшифровываемых форм, грамматика которых хорошо известна, переходят, путем сравнения и сопоставления, к более древним формам, сначала – к непосредственно примыкающим поздним и потому хорошо известным формам.  Таким образом, исследователь подвигается назад, в глубину столетий, постепенно переходя от хорошо известного к менее известному и,  путем сравнения и сопоставления, делая это менее известное, в свою очередь уже вполне известным.

\textcolor{red}{TODO: переформулировать}

\textit{Прогрессивный метод} является противоположностью ретроспективного метода. Исследователь прямо начинает с древнейших, а потому еще вовсе не расшифрованных форм безлинейной нотации и прослеживает ее постепенное развитие, переходя от более древних к более поздним формам. То есть, он начинает с неизвестного; это неизвестное он пытается сделать известным путем логических соображений. Но при этом он вынужден постулировать,  что древнейшая форма русской нотации должна быть пересадкой византийской нотации. И на основании сопоставления древнерусской и палеовизантийской нотации исследователь пытается расшифровать древнейший тип русских певческих нотаций. Слабая сторона этого метода заключается в том,  что нужно еще доказать, что древнейший тип столповой нотации тождественен с тем или иным типом расшифровываемой \textit{византийской нотации}.


\subsection{Формально-статистический анализ} \label{Формально-статистический анализ} 

\cite{bib39} 

\Gls{музыкальная текстология} еще не выработала своих устойчивых методов исследования. В науке еще не сложилась система приемов анализа и сопоставления нескольких роспевов на один общий текст. Поэтому в качестве одного из возможных для данного исследования методов применяется метод формально-статистического анализа.


Суть данного метода заключается в том, что сопоставление \gls{роспев} производится по знакам нотации, расположенным над идентичными разделами общего для данных роспевов текста --- фразами, строками, словами, слогами --- и в соответствующих построениях внутрислоговых мелодических распевов. Степень совпадения или расхождения знакового состава музыкальных строк в соответствующих разделах общего текста позволяет установить музыкально-текстологические взаимоотношения между роспевами. При этом наиболее важными следует считать знаковые соотношения между роспевами в опорных моментах музыкальной формы --- в кадансах, в крупных внутрислоговых распевах и т. п. Каданс – это заключительный гармонический, а также мелодический оборот, завершающий музыкальное построение и придающий ему законченность, цельность.

При построчном сравнении роспевов учитываются моменты совпадения или расхождения знаков нотации по четырем основным показателям:
\begin{itemize}
\item точное совпадение знаков, приходящихся на данный слог или фрагмент внутрислогового распева; 
\item знаки, взаимозаменяемые по своей ритмической функции, но различающиеся по высоте интонирования; 
\item точное совпадение знаковых групп-формул;
\item кадансы в конце строк .
\end{itemize}

\textcolor{red}{TODO: нужно сделать перекличку с этим пунктом в разделе исследований}

\section{Современные исследования знаменных песнопений} \label{sect1_8}

\subsection{Описание собраний рукописей, классификация, структура }

Бородихин Андрей Юрьевич (Новосибирск) 
\subsection{Исследование возможности дешифровки рукописей}
Мосягина (С-Петербург)

\subsection{Исследование знамен, попевок и принципов их организации (осмогласие)}


\section{Автоматизация процессов  исследования знаменных песнопений} \label{sect1_6}


Исследование знаменных песнопений является актуальной темой, так как нерасшифрованные древнерусские музыкальные песнопения представляют собой огромный интерес для музыкантов.

В Интернете в последние годы много информации, посвященной музыке Древней Руси. Доступны книги и  материалы не только ведущих исследователей знаменных песнопений XVIII-XIX веков, но и современных, выполненных в XX-XXI веке. Некоторые статьи носят обзорный характер, некоторые представляют собой научные исследования. Среди крупных проектов, поддержанных грантами РГНФ, можно выделить три проекта, хорошо представленных в Интернете.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Электронные азбуки для дешифровки знаменных песнопений (Лаборатория Анализа Данных Института математики им. С. Л. Соболева СО РАН, Новосибирская консерватория им. М. И. Глинки ) - http://math.nsc.ru/AP/znamena/}

На сайте проекта представлена информация о том, что такое знаменный   распев, список знамен, фигурирующих в певческих книгах XVI-XVII в.в. (всего выделено 151 знамя, закодированных четырехзначными  числами для компьютерной обработки), сформулирована задача дешифровки знаменных песнопений, выделены структурные единицы знаменного распева, дано основное понятие о двознаменниках, а также изложена структура электронной азбуки, построение которой как раз и является целью проекта. Помимо этого представлены основные результаты работ в виде статей и итоговый отчет по проекту.

\item \textbf{Электронный корпус древнерусских певческих рукописей (Институт систем информатики имени А.П.Ершова СО РАН) - http://znamen.ru/rgnfv.php}

Корпус представляет пользователям интернета круг древнерусских песнопений, достаточно полный в функциональном и стилистическом отношении, чтобы исследователи могли изучать древние распевы как явление, а практики – получать необходимые песнопения в пригодном для исполнения виде. Наличие корпуса позволит вести систематический поиск и поиск по словесному, нотолинейному и невменному образцу, сравнительный и структурный анализ отдельных песнопений и распева в целом.

\item \textbf{Библиотека знаменнаго пения - http://www.synaxis.info/krylos/}

Сайт представляет собой собрание большого числа рукописей, которые разделены по типам. Некоторые рукописи можно скачать, к многим из них дана справочная информация (к какому году относится рукопись и т.п.)


\item \textbf{Православная энциклопедия «Азбука веры» http://azbyka.ru/}

«Азбука веры» – православный интернет-портал, основанный в 2005г. Включает в себя тематическую энциклопедию, состоящую из 5 основных разделов-ступеней, словарный раздел и ряд других проектов, ссылки на которые представлены на этой странице.

http://azbyka.ru/znamennyj-raspev-i-kryukovaya-notaciya-kak-osnova-russkogo-pravoslavnogo-cerkovnogo-peniya

\item \textbf{Сайт о древне-церковной певческой культуре http://www.canto.ru/}

\item \textbf{Сайт "Дьячье око" http://dyak-oko.mrezha.ru}

На этом сайте Вы можете ознакомиться с материалами по древнерусскому церковному пению. Кроме того, здесь можно найти пособия для изучения древнерусской певческой нотации - крюков.

На сайте размещены песнопения знаменного роспева в записи как нотно-линейной, так и крюковой нотацией. 

\item \textbf{Московская регентско-певческая семинария http://www.seminaria.ru/}

В разделе "раритет" имеются сканированные нотно-линейные книги (Синодальные издания Обихода, Ирмология, Октоиха, Праздников, Триодей), некоторые тома из т.н. "Морозовского круга" (собрание песнопений всего богослужебного круга, нотированных крюковой нотацией), изданного под редакцией прот. Д. Разумовского, а также книги выдающихся теоретиков древнерусского церковного пения прошлых лет: Металлова, Разумовского, Вознесенского и др.


\item \textbf{Крылошанин http://kryloshanin.narod.ru/}

На этом сайте много нот в формате nwc. Там же - ссылка на web-страницу с которой можно скачать эту программу (Note Worthy Composer). Здесь представлены песнопения знаменного и валаамского роспева. Полезная библиотека.


\item \textbf{Древний глас http://www.drevglas.ru/}

Ноты из рукописного сборника И. Сахно "Песнопения Богослужебного Обихода древних распевов", звукозаписи хоров под руководством А. Гринденко и И. Сахно и другие материалы.

\end{enumerate}

\textcolor{red}{TODO: ссылки на статьи}

расширить ссылочный аппарат (аспекты электронных публикаций, расшифровки)

не только ссылки, но и дать оценку, проанализировать достижения



\section{Выводы} \label{sect1_17}

\begin{itemize}
\item Изучены особенности древнерусских музыкальных песнопений
\item Изучены типы и структура музыкальных рукописей
\item Изучены существующие подходы к расшифровке знаменных песнопений и возможность построения системы автоматизированной расшифровки

Были сформированы следующие требования к методике и системе автоматизированной расшифровки знаменных песнопений:

Сравнительная таблица достижений автоматизации

\begin{table}[ht]
    \caption{}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Проект &  Ввод & Хранение & Обработка & Перевод & Озвучивание \\
        \hline
        
    \end{tabular}
    
\end{table}


\end{itemize}


\clearpage